% ficha Catalográfica------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{spacing}{1.4}
\textit{\textbf{\\
Universidade do Estado do Amazonas - UEA\\
Escola Superior de Tecnologia - EST}}

\textit{\\
Reitor:\\
\textbf{André Luiz Nunes Zogahib}\\
Vice-Reitor:\\
\textbf{Kátia do Nascimento Couceiro}}
\\
\textit{
Diretor da Escola Superior de Tecnologia:\\
\textbf{Ingrid Sammyne Gadelha Figueiredo}}
\\
\textit{
Coordenador do Curso de Sistemas de Informação:\\
\textbf{Marcela Sávia Picanço Pessoa}}
\\
\textit{
Coordenadora da Disciplina Projeto Final:\\
\textbf{Polianny Almeida Lima}}
\\[12pt]
\textit{
Banca Avaliadora composta por: \hfill Data da Defesa: 28/03/2023.\\
}
\textit{
\textbf{Profa.  MSc. Cristina Souza de Araújo} (Orientadora)\\
\textbf{Prof. Dr. Luis Cuevas Rodriguez}\\% Escreva o nome dos professor da sua banca antes de '\\' (comando para quebra de linha)
\textbf{Prof. MSc. Eduardo Jorge Lira Antunes da Silva}
}
\center{\bf CIP -- Catalogação na Publicação}\ \ \\
 \begin{small}
\begin{center}
\fbox{
\parbox{18cm}{
\begin{minipage}{17cm}
L864a \hspace*{1cm} Junior, Luiz Carlos Glomyer Pereira Gomes\\[12pt]
\hspace*{2cm} \parbox{14cm}{
\hspace*{0.5cm}Sistema de auditoria baseado em Blockchain para o aplicativo do Restaurante Universitário da UEA [orientado por] Profa. MSc. Cristina Souza de Araújo -- Manaus: UEA, 2023.\\
\hspace*{0.5cm}240 p.: il.; 30cm\\
\hspace*{0.5cm}Inclui Bibliografia\\
\hspace*{0.5cm}Trabalho de Conclus\~{a}o de Curso (Gradua\c{c}\~{a}o em Sistemas de Informação).
Universidade do Estado do Amazonas, 2023.\\[6pt]
\hspace*{8cm} CDU: \hrulefill}
\end{minipage}}}
\end{center}
\end{small}
\end{spacing}
 \newpage
